\chapter{Anforderungen}
\label{ch:anforderungen}

Das Projekt setzt die Kernfunktionen einer routenbasierten E-Bike-Simulation nach den Projektvorgaben um und ergänzt sie um mehrere Erweiterungen.

\section{Implementierte Kernfunktionen}

\begin{itemize}
  \item Einlesen und Auswerten der GPS-Daten (\texttt{time}, \texttt{lat}, \texttt{lon}, \texttt{ele}, \texttt{temperature}).
  \item Berechnung von Geschwindigkeit, Beschleunigung, Leistung, Steigung, Drehmoment am Motor und Motorstrom bei bekannter Motorkonstante.
  \item Entwicklung des Ladezustands (SoC) über die gesamte Fahrt.
  \item Kenngrößen aus dem Gesamtdatensatz: Durchschnittsgeschwindigkeit, zurückgelegte Strecke, benötigte Zeit, Höhenmeter Anstieg/Abstieg und Maximalleistung.
  \item Simulation von zwei Akkutypen (LiPo und NMC) mit unterschiedlichen OCV-Kennlinien nach dem Ersatzschaltbild-Modell aus der Vorlesung.
  \item Grafische Darstellung von Geschwindigkeit, Leistung, Ladezustand und Höhenprofil über Zeit bzw. Strecke.
  \item Logging und Fehlerbehandlung, die verhindern, dass der Ladezustand über 100\,\% oder unter 0\,\% fällt (siehe Kapitel~\ref{ch:motor-akku}).
  \item Aktivitätsdiagramm des gesamten Simulationsablaufs (siehe Kapitel~\ref{ch:simulation}).
  \item \texttt{requirements.txt} mit allen benötigten Paketen sowie \texttt{README.md} mit Installations- und Ausführungsanleitung.
\end{itemize}

\section{Umgesetzte Erweiterungen}

Neben den Kernfunktionen implementiert das Projekt folgende Erweiterungen:

\begin{itemize}
  \item Bestimmung der Luftdichte aus Höhe und Temperatur statt eines konstanten Werts (\texttt{luftdichte.py}).
  \item Simulation des Rollwiderstands als zusätzlicher Kraftanteil.
  \item Simulation der Akkutemperatur und ihres Einflusses auf Innenwiderstand und Kapazität (\texttt{akkutemperatur.py}).
  \item Simulation eines Bremswiderstands, der überschüssige Energie beim Laden dissipiert (\texttt{bremswiderstand.py}).
  \item Bestimmung der Kompassrichtung aus den GPS-Daten.
  \item Darstellung der Strecke und des Ladezustands auf interaktiven Karten mit \texttt{folium}.
  \item Reverse Geocoding: Umwandlung von GPS-Koordinaten in Adressen entlang der Strecke über Nominatim/OpenStreetMap (\texttt{GPSTrack.orte\_ermitteln()}).
  \item Abfrage realer Wetterdaten (Temperatur, Wind, Niederschlag) für die Streckenpunkte über die Open-Meteo-API (\texttt{wetterdaten.py}).
  \item Unittest-Suite für Glättung, Kinematik und Simulator-Kompatibilität.
  \item Eine Web-Anwendung (Flask) zur Bedienung der Simulation im Browser, inklusive automatischer Ein-Faktor-Parameterstudien für Fahrzeugparameter wie Masse, Luftwiderstandsfläche oder Raddurchmesser (\texttt{webapp/}).
  \item Automatisierte Erstellung dieses Berichts als \LaTeX-Dokument.
\end{itemize}

\section{Technische Randbedingungen}

Die Software läuft lokal mit Python in einer virtuellen Umgebung. Benötigt werden die Pakete aus \texttt{requirements.txt} sowie LuaLaTeX für den Bericht. Ausgaben landen unter \texttt{output/}; für den Bericht liegen Kopien der wichtigsten Plots zusätzlich unter \texttt{report/figures/generated/}.
