\chapter{Tests und Validierung}
\label{ch:tests}

Das Projekt enthält zwei Testdateien. Sie prüfen Konfiguration und Verhalten der Geschwindigkeitsglättung sowie die Integration mit \texttt{GPSTrack} und dem Simulator. Statt des realen, über 2000 Punkte langen Datensatzes bauen die Tests kleine, synthetische GPS-CSV-Dateien mit genau bekannten Zeit- und Distanzwerten. Damit lässt sich für jeden Testfall (Ausreisser, kurzes Intervall, grosse Zeitlücke, ...) gezielt und deterministisch prüfen, ob die Glättung genau das erwartete Verhalten zeigt -- mit echten, teils unregelmäßigen Fahrtdaten wäre das erwartete Ergebnis nicht eindeutig vorhersagbar.

\section{Ausgeführter Testbefehl}

Die Tests laufen mit:

\begin{lstlisting}
python -m unittest discover -s tests -v
\end{lstlisting}

\section{Ergebnis}

Die Test-Suite hat 14 Einzeltests, alle erfolgreich. Abgedeckt sind Konfigurationsladung, Aktivierung/Deaktivierung der Glättung, konstante Geschwindigkeit, Ausreisser, kurze Intervalle, grosse Zeitlücken, unregelmäßige Zeitabstände und die Kompatibilität mit dem Simulator.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Abgedeckte Testbereiche}
\label{tab:testbereiche}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lX@{}}
\toprule
Testbereich & Geprüfte Aussage \\
\midrule
Konfigurationsladen & YAML-Werte werden eingelesen, Defaults greifen und ungültige Werte führen zu Fehlern. \\
Aktivierte und deaktivierte Glättung & Die aktiven Spalten folgen entweder den Roh- oder den geglätteten Werten. \\
Konstante Geschwindigkeit & Die Beschleunigung bleibt nahe null. \\
Einzelner Ausreisser & Ein grosser Geschwindigkeitssprung wird als Filterstützstelle ausgeschlossen. \\
Kurzes Intervall & Sehr kleine Zeitabstände werden nicht als gültige Stützstellen verwendet. \\
Grosse Zeitlücke & Neue Segmente beginnen an den richtigen Stellen, ohne über die Lücke zu interpolieren. \\
Unregelmäßige Intervalle & Der zeitabhängige exponentielle Faktor reagiert auf unterschiedliche Zeitabstände. \\
Simulator-Kompatibilität & \texttt{EBikeSimulator} verarbeitet das Track-DataFrame mit den aktiven Spalten korrekt. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Interpretation}

Die Tests prüfen nicht die volle numerische Genauigkeit, sondern das erwartete Verhalten an den kritischen Stellen. Sie sichern vor allem ab, dass die Glättung keine pauschale Begrenzung einbaut und der Simulator die aktiven Spalten korrekt weiterverarbeitet.
